\documentclass[titlepage]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[a4paper, total={6.7in, 11in}]{geometry}

\usepackage{graphicx}
\graphicspath{{./}}

\usepackage[style=apa]{biblatex}
\addbibresource{default.bib}

\usepackage{listings}
\lstset{language=C}

\usepackage{multicol}
\setlength{\columnsep}{0.42cm}

\begin{document}

	\begin{titlepage}

		\includegraphics[width=0.6\textwidth,keepaspectratio]{itcr}

		\vfill
		\centering

		\huge{Documento Técnico Ejecutivo} \par
		\LARGE{Formula-E CE} \par
		\Large{Energy Saving and Telemetry Part II} \par

		\vspace{2cm}

		\large{Ignacio Grané Rojas, 2019380056 \\ Alejandro Soto Chacón, 2019008164} \par

		\vspace{3cm}

		\textup{\Large{%
			Instituto Tecnológico de Costa Rica \\
			Escuela de Ingeniería en Computadores \\
			CE1102 Taller de Programación \\
			Prof. Milton Villegas Lemus \\
			}} \par

		\vfill
		\large{\today} \par

	\end{titlepage}

	\tableofcontents
	\pagebreak

	\section{Introducción}

		% Inicio de la introducción de Alejandro y Brian

		La telemetría es la recolección de datos de un sistema por medio de
		sensores que se comunican con un observador, usualmente de manera
		inalámbrica. La telemetría es importante en nuestro mundo tecnológico,
		se podría decir que es incluso indispensable. Un claro ejemplo de esto
		son los carros fórmula 1 y los vehículos autónomos. Se usa en diversas
		áreas, algunas de misión crítica como aeronáutica y milicia
		\parencite{telemetry}.

		Este proyecto consiste en crear un carrito que se controle por WiFi a
		través de un NodeMCU v3.0 Lolin, usando el IDE de Arduino. Remotamente,
		debe ser posible contrarlo con comandos predefinidos, entre los cuales
		se incluye control de motores, lectura de sensores y acción de patrones
		especiales. Para ello se hace uso de la biblioteca ESP8266 versión
		2.5.0, con versión de Arduino 1.8.9 y Python 3.7.6 \parencite{arduino,
		esp8266}. Se utilizan los auxiliares \lstinline{WiFiClient} y
		\lstinline{TelemetryLog} para comunicar el dispositivo con algún
		cliente que lo controle. Se usa un Puente-H (L298N) para controlar los
		motores \parencite{sparkfun}. Se tiene además una fotorresistencia para
		medir si el ambiente presenta condiciones lumínicas semejantes al día o
		la nocha. Se usa un regulador de tensión para controlar la tensión de
		la batería de 9V y mantener un constante flujo de 5V para la entrada a
		los circuitos. Se usa como base el diagrama del asistente Santiago para
		la creación de este circuito \parencite{santi}.

		Durante la primera parte del proyecto, el equipo formado por Alejandro
		y Brian logró completarloy cumplir con la especificación en un punto
		dado del desarrollo. Sin embargo, debido a complicaciones imprevistas
		surgidas por errores cometidos durante retoques de último momento, el
		trabajo final presentado no llegó a presentar todas las facultades que
		en su momento tuvo.

		% Inicio de la introducción de Ignacio y Kenneth

		En el siguiente proyecto se tiene la visión de hacer una versión
		mejorada de un carro a control remoto, el cual pueda ser controlado
		desde el celular y tenga diferentes funciones, como por ejemplo ir
		hacia adelante y hacia atrás, así como también moverse en posiciones
		diagonales, y poder también encender tanto las luces traseras como las
		delanteras y direccionales. Esto será buscado mediante el desarmado de
		un carro ya previamente construido, al cual se le añadirá un circuito
		nuevo, capaz de implementarle las funciones antes descritas. Y será
		controlado por medio de comandos en un servidor creado para estos
		fines. Para cumplir con lo anteriormente descrito, se utilizará el
		software oficial de Arduino, “IDE Arduino” en la versión 1.8.9, para la
		programación del hardware Node MCU, el cual consiste básicamente en un
		Arduino capaz de conectarse al Wi-Fi. Para esto último, se optó por
		utilizar la biblioteca “ESP8266WiFi”, ya que esta permite la conexión
		del Arduino al Wi-Fi, y también su transmisión de comandos por medio
		del mismo. 

	\pagebreak

	\section{Conclusiones}

		\begin{multicols}{2}

			\begin{itemize}

				% Inicio de las conclusiones de Alejandro y Brian

				\item Las baterías que utilizamos se descargaron de manera rápida.

				\item La silicona es un buen aislante elećtrico de fácil obtención
					y aplicación, pero que complica el orden de la circuitería.

				\item La versión con adicionales del módulo L298N facilita el
					control y cableado de motores.

				\item Los datasheets son necesarios a la hora de conectar un
					componente.

				\item El diagrama que se incluye con la especificación ayuda a la
					depuración de problemas de hardware.

				\item Tocar el circuito mientras está encendido es peligroso para
					los componentes y el individuo.

				\item El cautín, cuando está listo para operar esta a temperaturas
					muy altas y es peligroso de tocar en las zonas metálicas.

				\item La especificación original contenía múltiples defectos en el
					diagrama que se debieron encontrar y resolver.

				\item Tener piezas de reemplazo es una medida preventiva de mucha
					utilidad.

				\item El multímetro es una herramienta esencial cuando se trata de
					hardware.

				\item La calidad de la soldadura afecta la fiabilidad y fragilidad
					del sistema.

				\item La medición de la tensión de las baterías de los motores
					cambia al encender los mismos.

				\item No todas las redes soportan la dirección IP estática asignada
					por los requerimientos.

				\item El pin D8 del modelo de NodeMCU utilizado puede bloquear el
					arranque del mismo si se le aplica una señal alta al iniciarlo.

				\item Si se conectan pines de entrada de tensión erróneamente
					es posible quemar componentes.

				\item Los pines cercanos son difíciles de soldar ya que es fácil
					crear un corto entre ellos.

				\item Al no estar diseñada la carcasa para ello, algunos
					componentes no encalzan tal cual dentro de ella, como por
					ejemplo la placa perforada.

				\item Los jumpers no son apropiados para unir componentes en una
					placa perforada.

				\item El NodeMCU utilizado falla en ser flasheado si no se
					encuentra totalmente desconectado de otros componentes.

				\item El monitor serial y la luz integrada son útiles para depurar
					software.

				\item El pin D4 del NodeMCU v3.0 se encuentra conectado
					internamente al LED integrado.

				\item Los registros de corrimiento toman valores bit por bit y no
					es posible sobreescribir su valor con otro cualquiera en una
					sola operación.

				\item Las operaciones bit a bit del lenguaje C son aptas para
					alterar bits específicos sin afectar los demás.

				\item Existen dos tipos de delimitadores de línea a considerar: LF
					y CRLF.

				\item Integrar el circuito con los componentes existentes asociadas
					a la carcasa (switch, luces, etc) crea un resultado de mejor
					estética y naturalidad.

				\item La modularización del código contribuye a su legibilidad,
					escalabilidad y mantenibilidad.

				\item El uso de punteros en C es propenso a errores.

				\item La importancia de la documentación del código crece conforme
					crece el proyecto.

				% Inicio de las conclusiones de Ignacio y Kenneth

				\item Las protoboards son de mucha ayuda en este tipo de proyectos
					ya que permiten hacer pruebas con el circuito antes de
					soldarlo.

				\item El Node MCU permite una conexión sencilla a la red Wi-Fi.

				\item Se pueden enviar comandos a un Arduino por medio de internet,
					siempre y cuando ambos dispositivos, receptor y emisor, estén
					conectados a la misma red.

				\item El iPhone 7 es capaz de crear una red LAN para permitir que
					otros aparatos cercanos se conecten a él y así actuar de una
					manera “host”.

				\item La biblioteca ESP8266WiFi funcionó, ya que logró conectar el
					Node MCU al internet.

				\item Las resistencias son de suma importancia ya que estas evitan
					que haya una sobrecarga de energía en el circuito.

				\item Si se desea utilizar una resistencia, esta debe de ser lo más
					precisa posible. Ni muy baja, porque podría ocasionar un corto
					circuito, ni muy alta, porque podría evitar el paso de
					corriente en un circuito.

				\item Los jumpers y el cable UTP permiten hacer que la energía
					viaje de un punto “A” a un punto “B” del circuito.

				\item El software que proporciona Arduino, Arduino IDE 1.8.9 en
					este caso, para la programación de los mismos, es bastante
					completo y útil.

				\item El estaño es un buen elemento para soldar componentes.

				\item El cautín es un buen utensilio para soldar componentes.

				\item Una soldadura debe de estar bien hecha con el fin de evitar
					algún posible cortocircuito.

				\item El paso de corriente debe de ser continúo para que esta pueda
					fluir por un circuito. Es decir, debe de entrar y salir energía
					al mismo tiempo, para que pueda haber corriente en un circuito.

				\item La utilización de un LM7805 es la de un regulador de tensión.
					Este evita que la tensión aumente de tal manera que pueda
					llegar a dañar algún componente.

				\item Los multímetros brindan muchísima ayuda, ya que pueden
					indicar cuanta tensión le quedan restante a una batería,
					así como también la medición de una resistencia y como
					también nos permiten saber si hay o no flujo de
					electricidad por un circuito.

				\item Una fotorresistencia es capaz de cumplir con su objetivo de
					manera automática, y es que, al esta recibir luz, actúa como
					una resistencia normal de circuito.

				\item Los ohmios de una resistencia pueden ser determinados
					mediante el código de colores de las resistencias.

				\item La implementación de un L298 integrado es de mucha utilidad
					para el controlado de un motor.

				\item La utilización de ciclos a la hora de programar resulta mucho
					más sencillo que el tener que utilizar una recursividad en una
					función.

				\item La función “switch” actúa a modo de menú, lo cual la hace una
					función más agradable que la constante utilización de “ifs”.

				\item La función “setup()” es ejecutada una vez por el Arduino,
					mientras que la función “loop()” se encuentra en constante
					ejecución.

				\item Algunos componentes pueden venir fabricados en mal estado, lo
					cual puede llegar a afectar el circuito. 

				\item Los comandos enviados al carro deben de ser uno de los
					establecidos en la lista, seguidos por “:”, luego un número
					indicando la condición, y finalmente un punto y coma.

				\item Utilizar lógica negativa es más ideal que utilizar lógica
					positiva.

				\item Un cautín caliente puede producir graves quemaduras.

				\item El IDLE de Python sirve como transmisor de código para enviar
					comandos al Arduino por medio del Wi-Fi.

				\item El registro de corrimiento permite que las luces sean
					encendidas y apagadas dependiendo del comando que reciba.

			\end{itemize}

		\end{multicols}

	\pagebreak

	\section{Recomendaciones}

		\begin{multicols}{2}

			\begin{itemize}

				% Inicio de las recomendaciones de Alejandro y Brian

				\item Conseguir baterías recargables, lo cual lleva a una
					significativa reducción de costos durante el desarrollo.

				\item Preferir aislantes eléctricos que favorezcan el orden, como
					la cinta eléctrica negra.

				\item Preferir el L298N con adicionales frente al modelo básico.

				\item Mantener un registro, preferiblemente en forma de diagrama,
					del arreglo del sistema con tal de que sea posible identificar
					cada cable y componente.

				\item Leer detenidamente la hoja de datos de cualquier componente
					antes de montarlo o hacerlo interactuar con otros, con tal de
					no arriesgar su integridad.

				\item Verificar y corroborar la validez del diagrama especificado.

				\item Utilizar lógica negativa para aumentar la eficiencia
					energética del sistema.

				\item Apagar el circuito antes de trabajar en él.

				\item Ajustar mediciones de porcentaje de batería en función de si
					se encuentran o no encendidos los motores.

				\item No tocar la parte metálica del cautín nunca ya que esa es la
					zona caliente y este se puede encontrar conectado aunque se
					crea que no.

				\item Al soldar calentar la zona que se va a soldar con el cautin y
					después acercar el estaño, de esta manera se ocupa menos estaño
					para una soldadura firme.

				\item Organizar y distribuir roles de proyecto en forma metódica.

				\item Tener piezas de repuesto en previsión de posibles fallos.

				\item Cuando se usa una punta desgastada es mejor cambiarla, de
					caso contrario la calidad de soldadura se ve afectada

				\item Al cambiar la punta de un cautín caliente no usar
					destornillador eléctrico, si no se arriesga a dañar el tornillo
					e inutilizar el cautín.

				\item Recortar la placa perforada de ser que no entre en la
					carcasa.

				\item Si se enredan los cables es mejor desconectarlo y
					desenredarlo que seguir montando el circuito, de caso contrario
					se crea mucho desorden y puede resultar ser hasta peligroso
					para los componentes.

				\item Cuando no se sabe por qué una sección del circuito presenta
					comportamiento inesperado, utilizar el multímetro para
					encontrar posibles causas.

				\item Relajar especificaciones con tal de permitir mayor
					flexibilidad respecto a las redes a las que se puede conectar
					el dispositivo.

				\item No colocar líneas de entrada en el pin D8.

				\item Soldar apropiadamente los componentes en una placa perforada
					en vez de utilizar jumpers.

				\item No soldar el NodeMCU, con tal de poder reprogramarlo a futuro
					sin problemas.

				\item Programar un modo opcional de depuración, que utilice luces y
					el monitor serial para comunicar información.

				\item Tomar en cuenta la interacción con el LED integrado al hacer
					uso del pin D4.

				\item Utilizar \lstinline{shiftOut()}, parte de la biblioteca
					estándar de Arduino, para escribir a un registro de
					corrimiento.

				\item Utilizar operaciones bitwise para definir los comandos que
					controlan las luces.

				\item Se recomienda que el software del NodeMCU sea laxo y acepte
					líneas tanto LF como CRLF, para maximizar compatibilidad.

				\item Desmontar cualquier circuito integrado que existiese en la
					carcasa a utilizar y reemplazarlo por el sistema en cuestión,
					reutilizando luces y demás partes.

				\item Escribir código modular.

				\item Manipular código que utilice punteros en C con cuidado para
					evitar corrupción de memoria y demás fenómenos.

				% Inicio de las recomendaciones de Ignacio y Kenneth

				\item El Node MCU es sumamente recomendado si se desea trabajar con
					Wi-Fi, ya que este permite una conexión fácil y sencilla a la
					red.

				\item Se recomienda usar una protoboard para realizar las pruebas
					de un circuito, ya que en caso de error, es tan sencillo como
					desconectar un cable.

				\item Es recomendable utilizar una protoboard o una placa para
					soldar de un tamaño no tan pequeño, ya que esto permite un
					mayor espacio y visibilidad a la hora de poder conectar cables
					y demás al circuito.

				\item Se recomienda utilizar el internet del celular para la
					ejecución del proyecto, ya que este permite el desplazamiento
					del mismo sin necesidad de cambiar constantemente el código.

				\item Utilizar estaño a la hora de soldar es una buena opción
					debido a que este es resistente y capaz de transferir energía.

				\item Utilizar un cautín para soldar estaño es sumamente
					recomendado, ya que es sencillo de aprender y de utilizar.

				\item Arduino IDE (Compilador utilizado para el código de este
					proyecto), tiene las funciones suficientes para satisfacer las
					necesidades de un programador de Arduino, por lo que se
					recomienda su utilización si se desea programar en dicho
					hardware.

				\item De ser necesario un circuito integrado L298N, se recomienda
					utilizar L298 Motor Controller en lugar de L298 IC, ya que este
					primero resulta más sencillo de utilizar, debido a ser más
					grande, estar mejor acomodado y tener una mejor estética.

				\item Es muy recomendable, por no decir, obligatorio, el uso de
					resistencias en un circuito, ya que estas evitan una sobrecarga
					de energía, la cual podría fácilmente causar un corto circuito
					y dañar algún o algunos componentes.

				\item Si se planea utilizar el cautín por un periodo muy prolongado
					de tiempo, es importante que cada cierto tiempo se le deje
					reposar, con el fin de evitar sobrecargas y que este se dañe.

				\item Si se va a utilizar estaño para la soldadura, es importante
					que este no se encuentre muy sucio ni contaminado, ya que
					podría alterar su funcionamiento.

				\item No es para nada recomendable utilizar una mayor tensión a
					la pque se le indique, ya que esto podría ocasionar una
					sobrecarga y dañar algún componente del circuito.

				\item Tampoco es recomendable utilizar menor tensión, ya que
					esto ocasionaría que no hubiera suficiente corriente para
					alimentar el circuito.

				\item Se recomienda la utilización de la función “switch”, ya que
					esta actúa a modo de menú y evita el tener que hacer una gran
					cadena de “ifs”

				\item El cable UTP resulta más cómodo que los jumpers, debido a ser
					más compacto y sencillo de utilizar.

				\item Se recomienda la utilización de funciones como digitalWrite()
					y analogWrite() para poder controlar correctamente el carro,
					debido a que son capaces de leer y sobrescribir compuertas del
					Node.

				\item La utilización de un retraso es imprescindible en un código
					Arduino, es por esto por lo que se recomienda la función
					“delay()”, ya que esta le permite al programador realizar un
					retraso durante los segundos que este indique.

				\item Para la adquisición de una batería e 9V, es recomendable
					adquirir una marca de gran renombre, ya que estas sí suelen
					proporcionar los 9V, mientras que marcas más “imitadoras” o
					baratas, suelen rondar los 6/7 V.

				\item A la hora de utilizar un cautín y estaño caliente, es de suma
					importancia que se tenga cuidado, ya que estas dos herramientas
					son capaces de causar graves quemaduras.

				\item Se recomienda verificar el estado de todos los componentes
					cada vez que se haga una compra o se vayan a utilizar en un
					trabajo, ya que estos pueden venir en un estado defectuoso.

				\item No se recomienda la utilización de recursividad en el código
					del trabajo, ya que es posible la utilización de ciclos, los
					cuales resultan más sencillos de utilizar.

				\item Utilizar lógica negativa muchas veces resulta más sencillo
					que usar lógica positiva.

				\item Se debe de tener cuidado a la hora de realizar una parte
					electrónica, de no conectar un cable donde no tiene que ir, de
					no sobrecargar el circuito sin querer,  de no confundir
					positivos con negativos, entre otros.

				\item El lenguaje utilizado en el compilador de Arduino IDE fue C,
					el cual es extremadamente recomendable debido a su gran fama

				\item La biblioteca ESP8266WiFi es recomendable si se desea
					conectar un dispositivo Arduino a una red WiFi, ya que con
					pocos y sencillos pasos es capaz de conectar el Arduino.

				\item Es recomendable utilizar headers y bases para evitar adherir
					algunos componentes a la placa perforada directamente.

				\item Por convención se suelen utilizar cables rojos para indicar
					el positivo, y negros para el negativo.

				\item Es recomendable montar los circuitos, una vez probados, en
					placas perforadas, debido a que estas consumen poco espacio y
					son medianamente flexibles.

				\item Las lupas para soldadura son muy recomendables si se precisa
					de una labor que involucre esta destreza, ya que estas lupas
					suelen traer un par de pinzas con el cual se pueden sujetar dos
					objetos que necesiten ser soldados entre sí, por lo que la
					tarea se facilita en gran medida.

				\item Es recomendable utilizar un carro a control remoto en lugar
					de un carrito de juguete, debido a que el primero ya cuenta con
					motores para el movimiento del mismo.

			\end{itemize}

		\end{multicols}

	\pagebreak

	\section{Análisis de Resultados}

		% Inicio del análisis de Alejandro y Brian

		Los resultados que se obtuvieron a corde nuestra experiencia fueron los
		siguientes: Las baterías duraban muy poco tiempo, al llegar entre (7.4
		a 8.2)V dependiendo de la batería estas dejaban de suplir suficiente
		tensión al regulador y el módulo no se encendía por lo que se ocupaban
		reemplazar.

		El L298N que compramos después de que el original sufriera
		complicaciones nos ayudó mucho ya que gracias a él podemos ver mediante
		los leds que tiene integrados si había algo fuera de lo normal en esa
		sección del circuito, y resultó ser mucho mejor a la hora de conectar,
		aunque al ser una “isla” más esta es más difícil de acomodar que la
		original en la carcasa.

		La silicona fue de gran ayuda los primeros días ya que no teníamos con
		qué aislar los cables sueltos y esta era de fácil aplicación pero viene
		al costo de que si hay algo malo con esos cables o esas conexiones se
		vuelven altamente complicadas de reemplazar.

		En el primer dia armando el circuito tuvimos una complicación cuando
		Brian metió la mano en los leds, creando un corto con leds.y se daño el
		regulador de tensión, nos dicha nos dimos cuenta y se arreglo sin mayor
		complicación.

		Al estar Soldando se agarró accidentalmente la parte metálica del
		cautín pensando que estaba apagada, por dicha hubo una reacción motora
		rápida y no hubo quemaduras graves.

		Al tratar de soldar jumpers al L298N original se complicó mucho y se
		terminó creando un corto en casi todos los pines con el extra que un
		pin se safo.

		El pin D8 estaba dando problemas ya que al recibir una señal high
		bloqueaba el booteo del MCU lo que creo muchos problemas.
		
		% Inicio del análisis de Ignacio y Kenneth

		Antes de soldar el circuito en la placa perforada, se optó por
		realizarlo en una protoboard, con el fin de que si hubiera algún error
		en este, simplemente sería tan sencillo como retirar un cable y ya
		está. Una vez visto que el circuito en la protoboard funcionaba, se
		trasladó este a una placa perforada y se soldó.

		Para el soldado de toda la placa perforada, se utilizó un cautín con
		estaño, el cual en todo momento se sintió realmente cómodo y sencillo
		de utilizar, a excepción por un par de veces en las cuales llegó a
		quemar una zona de la mano del soldador.

		El iPhone 7 es capaz de compartir internet a sus alrededores, es decir,
		que este es capaz de crear una red LAN a la cual puedan acceder
		distintos dispositivos, ¡como por ejemplo un Node!

		A la hora de conectar el Node MCU al internet, simplemente se tuvo que
		indicar la IP, la subred, la puerta de enlace, el nombre y contraseña
		del internet, y finalmente ejecutar un comando por medio de la
		biblioteca ESP8266WiFi, para iniciar la conexión. Fue relativamente
		sencillo gracias a la placa de WiFi integrada en este modelo de
		Arduino.

		El software de desarrollo diseñado por Arduino, Arduino IDE 1.8.9, fue
		el utilizado para el desarrollo del código de este proyecto, debido a
		que este posee las funciones necesarias para poder cumplir con las
		demandas que este proyecto exigía.

		Para la conexión de cables se optó por utilizar cables UTP en lugar de
		jumpers. Esto debido a que los cables UTP son más rígidos, más fáciles
		de manejar, de utilizar y también son más compactos y pequeños.

		Para evitar una sobrecarga de energía en el sistema, se opta por
		utilizar resistencias (Cada una con una resistencia mayor o menor,
		dependiendo de su posición en el circuito) que se encarguen de absorber
		toda esa energía innecesaria y que podría acabar en un cortocircuito.
		Dicha resistencia debe de ser lo más precisa posible, para así evitar
		sobre cargas y bajo cargas en el circuito.

		Ocasionalmente, se utiliza un multímetro para determinar si le está
		llegando electricidad a una determinada zona del circuito, así como
		también se utiliza para verificar que una determinada batería todavía
		tenga tensión, entre otros usos.

		Algunos componentes, como la fotorresistencia, son capaces de cumplir
		con su objetivo de manera automática, ya que esta al recibir luz
		obtiene una mayor resistencia, y esta aumenta conforme mayor intensidad
		de luz haya alrededor.

		Las resistencias tienen bandas de colores, las cuales, simbolizan la
		magnitud de estas, en valor de una tabla, se toma el primer y el
		segundo digito de sus primeros colores, y se multiplican por el valor
		del tercer color.

		El componente L298 permite que el circuito, mediante comandos, pueda
		controlar los motores del carro control remoto, permitiendo cambiar su
		velocidad y su dirección .

		La utilización de ciclos como “while” y “for” resulta muy sencilla de
		entender cuando ya se conoce acerca de la recursividad de una función,
		así como también se ve como estos ciclos son mucho más reconfortantes,
		ya que pueden ser utilizados en cualquier parte del código.

		En el Arduino IDE, debido a funcionar con C, cuenta con una función
		llamada “Switch”, la cual sirve a modo de menú de opciones, por lo que
		es una gran variante de utilizar muchos “if” para ver cual condición se
		cumple.

		En el Arduino IDE siempre vienen dos funciones por defecto, “void
		setup” y “void loop”, de las cuales, el setup corresponde a una función
		que es llamada una única vez, mientras que el loop corresponde a, como
		su nombre lo indica, un bucle, por lo que es un código que se está
		ejecutando de manera permanente en el Arduino recibiendo comandos.

		Un error cometido durante la fabricación del proyecto fue que se
		desarrolló el circuito sobre una placa perforada dañada, a lo cual esta
		no respondía y se creía que el circuito estaba malo, pero no, era la
		placa la que estaba mala. Por lo que se deshizo de todo el circuito
		para posteriormente percatarse que había sido la placa y no el
		circuito.

		El carro puede recibir una variedad de comandos, los cuales deben de
		pertenecer a una lista ya definida con dichos comandos, después, deben
		de poseer un “:”, para indicar el número que se va a querer, luego de
		esto viene el número y finalmente cierra con un “;”.

		La utilización de lógica negativa en un circuito consume menos recursos
		que el utilizar lógica positiva en un circuito, por lo que siempre será
		más económico y, por lo tanto, más ideal.

		Python permite la función de un Wifi Cliente, por lo que es una buena
		opción si se quiere una transmisión de datos/comandos por medio de
		WiFi.

		Dependiendo de la lógica del circuito (Positiva o negativa), el
		registro de corrimiento recibirá un valor, el cual permite que las
		luces puedan ser encendidas y puedan ser apagadas por medio de un
		comando.

		\subsection{Diagrama de módulos}

			A continuación se presenta un diagrama de los módulos del sistema.

			\includegraphics[width=\textwidth,keepaspectratio]{sistema}

		\subsection{Diagrama de la arquitectura}

			A continuación se presenta un diagrama de la arquitectura.

			\includegraphics[width=\textwidth,keepaspectratio]{arquitectura}

		\subsection{Plan de pruebas}

			% Inicio del plan de pruebas de Alejandro y Brian

			\begin{enumerate}

				\item El circuito funciona en la proto

				\item El circuito responde a los comandos

				\item El circuito funciona en la placa

				\item No hay cables pelados

				\item El circuito es independiente del medio ambiente

				\item El circuito hace los comandos especiales

			\end{enumerate}

			% Inicio del plan de pruebas de Ignacio y Kenneth.

			Primero se planeó usar una protoboard para hacer las pruebas
			respectivas al circuito, al usar la protoboard nos dimos cuenta de
			que algunos pines del diagrama del proyecto del tutor Santiago
			Gamboa, estaban mal conectados, por lo que procedimos a solicitar
			ayuda a los demás compañeros. Luego de reparar eso, procedimos a
			seguir probando en la protoboard, hasta que el circuito funcionara
			al 100%. Una vez este funcionó al 100%, se planeó pasarlo a la
			placa perforada, pero al hacerlo el circuito falló y tiró varios
			cortes. Intentamos arreglarlo en la misma perforada pero no lo
			logramos, por lo que volvimos a montar el circuito en protoboard,
			para ver que era el problema, a la hora de pasarlo a la proto, el
			circuito no funcionaba. El problema finalmente fue el L298,
			entonces al descartar eso, compramos otro L298, pero, esta vez,
			integrado (Con diodos ya incorporados). Al hacer el cambio, el
			circuito volvió a funcionar, por lo que se procedió a pasarlo
			nuevamente a la placa perforada, pero a la hora de pasarlo tiraba
			muchos cortes y demás, se siguió reparando el código en la placa
			perforada hasta encontrar el error. Una vez este fue encontrado,
			procedimos a soldar desde el puro inicio el circuito a otra placa
			perforada, y, esta vez, sí funciono. Lamentablemente fallaba de vez
			en cuando, por lo que procedimos a pasar el circuito nuevamente a
			una protoboard para seguir haciendo las revisiones.

	\pagebreak

	\nocite{*}
	\printbibliography[heading=bibnumbered, title={Literatura y fuentes consultadas}]

\end{document}
